\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
 {\bf\Large Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
 {\bf\large Veracruz}\\
 {\bf 2017}
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema 2}.

Encuentre todos los
n\'{u}meros $N$ de tres cifras
tales que $N$ es igual a
la suma del d\'{i}gito de las centenas,
el cuadrado del d\'{i}gito de las decenas
y el cubo del d\'{i}gito de las unidades.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'on}:

Sean
$a$,
$b$
y
$c$
los d\'{i}gitos de
las centenas,
decenas
y unidades
respectivamente.
Por el enunciado se tiene la igualdad
\begin{eqnarray*}
	a + b^{2} + c^{3} &=& 100a + 10b + c \\
	\Rightarrow
	c^{3} - c &=& 99a + b(10-b)
\end{eqnarray*}

Notemos que los valores de $b(10-b)$
pueden ser
$0, 9, 16, 21, 24, 25,
24, 21, 16, 9$
para
$b$ igual a
$0, 1, 2, 3, 4, 5,
6, 7, 8, 9$
respectivamente.
Se sigue que
$0 \leq b(10-b) \leq 25$.

De esta \'{u}ltima se sigue la expresi\'{o}n
\begin{eqnarray*}
	99a \leq c^{3} - c \leq 99a +25
\end{eqnarray*}

Considerando que
$0 \leq c \leq 9$
se sigue que
$99a \leq c^{3} - c \leq 9^{3} -9 = 720$
y por lo tanto
$a \leq 7$.
Como
$a \leq 7$
se tiene
$c^{3} - c \leq 99a +25 \leq 99(7) +25 = 718$
y as\'{i}
$c \leq 8$.
Como
$c \leq 8$
se tiene
$99a \leq c^{3} - c \leq 8^{3} - 8 = 504$,
luego
$a \leq 5$.

Considerando
$a = 5$
se tiene la desigualdad
$495 \leq c^{3} - c \leq 520$.
De esta \'{u}ltima se sigue
$c^{3} - c = 504$
(con $c = 8$),
y as\'{i}
$b(10-b) = 9$.
Luego
$(a,b,c) = (5,1,8)$
y
$(a,b,c) = (5,9,8)$
son soluciones al problema.

Por otra parte,
si $a \leq 4$
se tiene
$c^{3} - c \leq 99a +25 \leq 99(4) +25 = 421$,
por lo que
$c \leq 7$.
Como
$c \leq 7$
se sigue que
$99a \leq c^{3} - c \leq 7^{3} - 7 = 336$,
luego
$a \leq 3$.
Considerando que
$a \leq 3$,
se tiene
$c^{3} - c \leq 99a +25 \leq 99(3) + 25 = 322$
y as\'{i}
$c \leq 6$.
Como
$c \leq 6$
se obtiene
$99a \leq c^{3} - c \leq 6^{3} - 6 = 210$,
de donde
$a \leq 2$.

Considerando
$a = 2$
se tiene la desigualdad
$198 \leq c^{3} - c \leq 223$.
De esta \'{u}ltima se sigue
$c^{3} - c = 210$
(con $c = 6$),
y as\'{i}
$b(10-b) = 13$.
Como
$13 \notin \{ 0, 9, 16, 21, 24, 25 \}$,
no hay soluci\'{o}n en este caso.

Considerando
$a = 1$
se tiene la desigualdad
$99 \leq c^{3} - c \leq 124$.
De esta \'{u}ltima se sigue
$c^{3} - c = 120$
(con $c = 5$),
y as\'{i}
$b(10-b) = 21$.
Luego
$(a,b,c) = (1,3,5)$
y
$(a,b,c) = (1,7,5)$
son soluciones al problema.

Por lo tanto,
los n\'{u}meros $N$ de tres cifras
que cumplen lo pedido son
$135, 175, 518, 598$.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}